artigo nono é assegurado o direito de greve competindo aos trabalhadores decidir sobre a oportunidade de exercê lo e sobre os interesses que devam por meio dele defender parágrafo primeiro a lei definirá os serviços ou atividades essenciais e disporá sobre o atendimento das necessidades inadiáveis da comunidade parágrafo segundo os abusos cometidos sujeitam os responsáveis às penas da lei 